\marginpar{04.01.16}
% W I E D E R H O L U N G
%        F E H L T
\subsubsection{Numerische Behandlung nicht-linearer Verkehrsmodelle}
\textbf{Godunov Methode}

Sei $x \in [a,b]$ und $t \in [0, T]$. Dann unterteilen wir das Rechteck $[a,b] \times [0, T]$ in $M \cdot N$ Teilrechtecke mit den Seitenlängen
%Rechteck: $a \leq x \leq b, \quad 0 \leq  t \leq T$, $M \cdot N$ Teilrechtecke
\[ h = \frac{b - a}{M} \qquad k = \frac{T}{N} \]
Wir betrachten die Punkte
\begin{align*}
x_i &= a + \left(i + \frac{1}{2} \right) h &i = 1, \dotsc, M \\
t_j &= (j-1) k &j = 1, \dotsc, N+1
\end{align*}
Die Subintervalle $[a, a + h], [a+h, a+ 2h], \dotsc$ nennen wir \textbf{Zellen}. 
Da die $x_i$ die Mittelpunkte dieser Zellen sind, können wir die Zellen auch mit $[x_i - \frac{h}{2}, x_i + \frac{h}{2}]$ bezeichnen. Anstatt $\rho$ an jedem Gitterpunkt zu approximieren, berechnen wir das Mittel von $\rho$ in jeder Zelle:
\begin{equation*}
R_{i,j} = \frac{1}{h} \int_{x_i - \frac{h}{2}}^{x_i + \frac{h}{2}} \rho(x, t_j) dx
\end{equation*}
Um die Änderung über die Zeit zu bestimmen, betrachten wir zunächst für beliebiges $X_1, X_2$:
\begin{equation}
N(t) = \int_{X_1}^{X_2} \rho(x,t) dx \label{VL21_1}
\end{equation}
und
\begin{equation}
\frac{d N}{dt} = q (\rho(X_1, t)) - q(\rho(X_2, t)) \label{VL21_2}
\end{equation}
Integration von \eqref{VL21_2} über $t$ von $t= \tau_1$ nach $t = \tau_2$ bringt
\begin{equation*}
N(\tau_2) - N(\tau_1) = \int_{\tau_1}^{\tau_2} q (\rho(X_1, t)) - q(\rho(X_2, t)) dt
\end{equation*}
Mit \eqref{VL21_1} gilt dann
\begin{equation*}
\int_{X_1}^{X_2} \rho(x,\tau_2) dx - \int_{X_1}^{X_2} \rho(x,\tau_1) dx = \int_{\tau_1}^{\tau_2} q (\rho(X_1, t)) - q(\rho(X_2, t)) dt
\end{equation*}
Mit $X_1 = x_i - \frac{1}{2} h, X_2 = x_i + \frac{1}{2} h, \tau_1 = t_j, \tau_2 = t_{j+1}$ erhalten wir dann
\begin{equation*}
\int_{x_i - \frac{1}{2} h}^{x_i + \frac{1}{2} h} \rho(x,t_{j+1}) dx - \int_{x_i - \frac{1}{2} h}^{x_i + \frac{1}{2} h} \rho(x,t_j) dx = \int_{t_j}^{t_{j+1}} q \left(\rho1\left(x_i - \frac{h}{2}, t\right)\right) - q\left(\rho\left(x_i + \frac{h}{2}, t\right)\right) dt
\end{equation*}
Teilen dieser Gleichung durch $h$ ergibt
\begin{align*}
R_{i,h+1} - R_{i,j} &=
 \frac{1}{h} \int_{t_j}^{t_{j+1}} q \left(\rho\left(x_i - \frac{h}{2}, t\right)\right) dt - \frac{1}{h} \int_{t_j}^{t_{j+1}} q\left(\rho\left(x_i + \frac{h}{2}, t\right)\right) dt \\
&= \frac{1}{h} \int_{t_j}^{t_{j+1}} q \left(\rho\left(x_i - \frac{h}{2}, t\right)\right) dt - \frac{1}{h} \int_{t_j}^{t_{j+1}} q\left(\rho\left(x_{i+1} - \frac{h}{2}, t\right)\right) dt \\
&= \frac{k}{h} \left( Q_{i,j} - Q_{i+1, j} \right)
\end{align*}
wobei $Q_{i,j}$ den mittleren Fluss in der $i$-ten Zelle bei $x_i - \frac{h}{2}$ pro Zeitintervall $j$ ist.
\[
Q_{i,j} = \frac{1}{k} \int_{t_j}^{t_{j+1}} q \left(\rho\left(x_i - \frac{h}{2}, t\right)\right) dt
\]
In der Godunov-Methode werden die $Q_{i,j}$ approximiert, indem man die Verkehrsflussgleichung als ein Anfangswertproblem mit Anfangszeit $t=t_j$ und einer stückweise konstanten Funktion betrachtet:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) -- (4,0);
\draw[thick] (1,0.1) -- (1,-0.1) node[below] {$x_{i-1}$}
			 (2,0.1) -- (2,-0.1) node[below] {$x_{i}$}
			 (3,0.1) -- (3,-0.1) node[below] {$x_{i+1}$};
\draw (0.5,1.5) -- (1, 1.5) node[above] {$R_{i-1, j}$} -- (1.5,1.5)
      (1.5,1) -- (2, 1) node[above] {$R_{i, j}$} -- (2.5,1)
      (2.5,2) -- (3, 2) node[above] {$R_{i+1, j}$} -- (3.5,2);
\draw[dashed] (0.5,0) -- (0.5, 1.5)
			  (1.5,0) -- (1.5, 1.5)
			  (2.5,0) -- (2.5, 2)
			  (3.5,0) -- (3.5, 2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Dabei haben wir dann die Zeitintervalle entsprechend kurz gewählt, sodass $Q_{i,j}$ nur von den Anfangsdaten der Zellen $i$ und $i-1$ abhängt.

Diese $Q_{i,j}$ werden dann als Anfangswertproblem mit den Anfangswerten
\[
\rho(x, t_j) =
\begin{cases}
R_{i-1,j} &x< x_i - \frac{h}{2} \\
R_{i,k} &x> x_i - \frac{h}{2}
\end{cases}
\]
Wir müssen noch beachten, dass sich die Störungen mit der Geschwindigkeit $q'(\rho)$ bewegen.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (1.9,0) -- (3.7,0) arc (0:180:1.8);

\draw[thick, ->] (0,0) -- (4,0) node[anchor=west] {$\rho$};
\draw[thick, ->] (0,0) -- (0,2.5) node[anchor=south] {$q$};

\draw[thick] (1.9,0.1) -- (1.9, -0.1) node[below] {$\rho_{s}$};
\draw[thick] (3.7,0.1) -- (3.7, -0.1) node[below] {$\rho_{\max}$};
\draw[thick] (0.1,1.8) -- (-0.1,1.8) node[left] {$q_{\max}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Wir halten fest
\begin{enumerate}
\item Falls $R_{i-1,j} < \rho_s$ und $R_{i,j} < \rho_s$ dann wähle $q(R_{i-1,j})$
\item Falls $R_{i-1,j} > \rho_s$ und $R_{i,j} > \rho_s$ dann wähle $q(R_{i,j})$
\item Falls $R_{i-1,j} \geq \rho_s \geq R_{i,j}$ dann wähle
\begin{enumerate}
\item $q(R_{i-1}, j)$ falls $q(R_{i,j}) > q(R_{i-1,j})$
\item $q(R_{i}, j)$ falls $q(R_{i,j}) < q(R_{i-1,j})$
\end{enumerate}
\item Falls $R_{i-1,j} < \rho_s < R_{i,j}$ dann wähle $q(\rho_2)$
\end{enumerate}
Wähle dann noch die Zeitschrittweite $k$, so dass 
\begin{equation}
|q'|_{\max} \cdot k < h \tag{CFL}
\end{equation}